**鲁斯兰·伊姆拉诺维奇·哈斯布拉托夫**（，，），[俄罗斯政治人物](../Page/俄罗斯.md "wikilink")，[车臣人](../Page/车臣共和国.md "wikilink")。

## 早年生平

哈斯布拉托夫出生于车臣[格罗兹尼](../Page/格罗兹尼.md "wikilink")，1944年随全家被迁往[哈萨克斯坦](../Page/哈萨克斯坦.md "wikilink")，后就读于[莫斯科大学经济系](../Page/莫斯科大学.md "wikilink")，于1965年毕业。1966年，哈加入[苏联共产党](../Page/苏联共产党.md "wikilink")。其后，哈长期在各大院校从事[经济学研究工作](../Page/经济学.md "wikilink")，他是[俄罗斯科学院的通讯院士](../Page/俄罗斯科学院.md "wikilink")。

1990年，他以[莫斯科](../Page/莫斯科.md "wikilink")[普列汉诺夫经济学院教授](../Page/普列汉诺夫经济学院.md "wikilink")、经济系主任的身份竞选俄罗斯人民代表成功，进入[俄罗斯联邦最高苏维埃](../Page/俄罗斯联邦最高苏维埃.md "wikilink")，任副主席。次年，他与[叶利钦结为盟友](../Page/叶利钦.md "wikilink")，在[八一九事变中向其提供坚决的支持](../Page/八一九事变.md "wikilink")，并宣布退出苏联共产党。同年10月，叶利钦辞去俄罗斯联邦最高苏维埃主席一职后，哈斯布拉托夫接任。

## 与叶利钦决裂

苏联分裂后，哈斯布拉托夫认为俄罗斯应当实行[议会制](../Page/议会制.md "wikilink")，而不是[总统制](../Page/总统制.md "wikilink")，逐渐与叶利钦产生矛盾。1992年4月，两人的矛盾在[俄罗斯联邦第四次人民代表大会上公开化](../Page/俄罗斯人民代表大会.md "wikilink")，此后哈同俄罗斯副总统[鲁茨科伊成为叶利钦反对派的领袖](../Page/鲁茨科伊.md "wikilink")。

1993年4月25日，俄罗斯举行全民公决，6月，制宪会议召开，叶利钦抢占了政治制高点。8月12日，叶利钦突然宣布将于秋季改选议会，两派开始摊牌。9月1日，叶利钦宣布解除鲁茨科伊的副总统职务，9月21日，叶利钦宣布解散人民代表大会和宪法法院。当夜，哈斯布拉托夫召开最高苏维埃紧急会议，宣布停止叶利钦的总统职务，并由鲁茨科伊代行总统全权，两派彻底决裂，开始武装对抗。

## 莫斯科十月事件

10月3日，议会派及向其效忠的内务部队开始冲击[奥斯坦基诺电视塔和莫斯科市政府大楼](../Page/奥斯坦基诺电视塔.md "wikilink")，叶利钦下令在莫斯科实施紧急状态。次日，政府军实施反攻，炮轰议会大厦，8时发起总攻，很快击溃议会派的抵抗，下午18时，哈斯布拉托夫和鲁茨科伊向政府军投降。

## 退隐生活

1994年2月，[俄罗斯国家杜马给与十月事件参與者大赦](../Page/俄罗斯国家杜马.md "wikilink")，哈斯布拉托夫出狱后回到大学重新执教，表示不再从政。

[车臣战争爆发后](../Page/车臣战争.md "wikilink")，哈斯布拉托夫被主张和谈的一些车臣流亡者推举为领袖，与俄罗斯中央政府展开谈判。[2002年莫斯科人质事件期间](../Page/2002年莫斯科人质事件.md "wikilink")，哈斯布拉托夫曾经亲自进入现场同车臣恐怖分子进行谈判。2003年，哈斯布拉托夫一度参与竞选车臣总统，但后来在支持率领先的情况下退出竞选。

## 参考资料

  - [欧亚研究网·俄罗斯历史名人哈斯布拉托夫](https://web.archive.org/web/20070929111157/http://euroasia.cass.cn/2006Russia/situation/situa036.htm)
  - [大唐资料库·莫斯科十月事件](http://info.datang.net/M/M1331.htm)

[Category:俄國政治人物](../Category/俄國政治人物.md "wikilink")
[Category:蘇聯政治人物](../Category/蘇聯政治人物.md "wikilink")
[Category:蘇聯共產黨人物](../Category/蘇聯共產黨人物.md "wikilink")
[Category:莫斯科国立大学校友](../Category/莫斯科国立大学校友.md "wikilink")
[Category:车臣人](../Category/车臣人.md "wikilink")